V~této kapitole jsou popsány knihovny, které implementují maticové operace zejména nad hustými maticemi, a které je tak možné použít jako základ implementované kalkulačky pro výpočet několika vlastních čísel řídkých matic. Podpora operací s~řídkými maticemi je vítaným doplňkem, avšak není nutná.

\section{BLAS}
%TODO cite http://www.netlib.org/blas/
BLAS~\cite{blas},
s~plným názvem Basic Linear Algebra Subprograms, jsou funkce, které poskytují standardní stavební kameny vykonávající základní operace s~vektory a s~maticemi.

%Tato knihovna je rozdělena na tři úrovně: %hladiny
Tyto funkce jsou rozděleny na tři úrovně: %hladiny
\begin{itemize}
\item Level 1: Operace typu skalár, vektor a vektor--vektor.
\item Level 2: Operace typu matice--vektor.
\item Level 3: Operace typu matice--matice.
\end{itemize}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Basic_Linear_Algebra_Subprograms
%Jedná se o obecnou specifikaci rozhraní těchto funkcí, která má mnoho implementací.
Pro rozhraní těchto funkcí existuje mnoho dalších implementací, které jsou často optimalizovány pro konkrétní architekturu počítače.
%Pro automatické vygenerování BLAS knihovny optimalizované pro konkrétní počítačovou architekturu lze využít knihovnu ATLAS~\cite{atlas}.
% FFI = language bindings = JNI/JNA

Protože jsou tyto funkce výkonné, přenositelné a snadno dostupné, jsou často užívány ve vývoji vysoce kvalitních programů řešících složitější problémy lineární algebry. %, nebo je na ně možné tyto programy nalinkovat tak, aby BLAS volaly.

% TODO: pokud nestihnu popsat, odstranit i BLAS
\section{LAPACK}
LAPACK~\cite{lapack-users-guide}, neboli Linear Algebra PACKage,
%je software napsaný v jazyce Fortran 90,
je sadou funkcí,
%které poskytují funkce pro řešení problémů lineární algebry,
které poskytují řešení problémů lineární algebry,
jako je hledání řešení soustavy lineárních rovnic, hledání vlastních čísel, či konstrukce maticových rozkladů, a to například QR rozkladu, LU rozkladu, nebo Schurova rozkladu.

%Tato knihovna je specializována pro reálné i komplexní matice, se základní i s dvojitou přesností.

%Tato knihovna používá knihovnu BLAS
Pro výpočet na nižší úrovni je často použita funkcionalita BLAS.

Stejně jako pro BLAS, tak i pro LAPACK existuje mnoho specifických implementací.
Jednou z~nich je ScaLAPACK~\cite{scalapack-users-guide}, jež je určená pro paralelní výpočet v~systémech s~distribuovanou pamětí a jejíž komunikační vrstvou je BLACS~\cite{blacs} a je volně dostupná pod novou BSD licencí.

%Tento software je volně dostupný pod novou BSD licencí.

%\section{Intel MKL}

\section{Eigen}
\label{section:eigen}
%https://eigen.tuxfamily.org/index.php?title=Main_Page
Eigen~\cite{eigen} je čistě hlavičková knihovna napsaná v~jazyce C++, která poskytuje řešení mnoha problémů z~lineární algebry a rychlé rozhraní pro práci s~maticemi. Jak již název napovídá, lze tuto knihovnu využít pro hledání vlastních čísel. Je však možné spočítat pouze všechna, a nikoli jen
%několik,
některá,
vlastní čísla.

Podporuje práci s~hustými maticemi všech rozměrů, počínaje malými maticemi s~pevně stanoveným počtem řádků a sloupců, až po libovolně velké husté matice. Implementuje také třídu \texttt{SparseMatrix}, jež zajišťuje pohodlné rozhraní pro práci s~řídkou maticí, kterou ukládá v~modifikovaném formátu Compressed Sparse Row, respektive Compressed Sparse Column, který mezi jednotlivými řádky, respektive sloupci, nechává pro rychlé vložení nového nenulového prvku volná místa, takže další prvek rozdílný od nuly lze vložit v~čase %$\mathcal{O}()$
asymptoticky lineárně rostoucím s~počtem nenulových prvků v~daném řádku, respektive sloupci, nebo dokonce až v~asymptoticky konstantním čase, jestliže jsou do daného řádku, respektive sloupce, prvky vkládány postupně s~rostoucími indexy sloupců, respektive řádků. Tuto matici lze ovšem snadno převést do standardního formátu Compressed Sparse Row, či Compressed Sparse Column.

%https://eigen.tuxfamily.org/dox/TopicClassHierarchy.html
Hierarchie tříd datového modelu, tedy matic a vektorů, je v~této knihovně navržena tak, aby se vyhnulo nutnosti volat virtuální funkce v~případech, kdy by to znamenalo značnou ztrátu výpočetní rychlosti. Namísto tradičního dědění, které využívá virtuální funkce, je zde pro dosažení polymorfismu implementován \textit{Curiously Recurring Template Pattern}, se zkratkou CRTP. V~tomto C++ programovacím vzoru je rodičovská třída, například \texttt{MatrixBase}, parametrizována šablonovým parametrem, a odvozená třída, například \texttt{Matrix}, dědí z~této rodičovské třídy se šablonovým parametrem rovným právě této odvozené třídě, tedy v~tomto příkladě \texttt{Matrix} dědí z~\texttt{MatrixBase<Matrix>}.
Metoda rodičovské třídy pak používá pro zavolání metody odvozené třídy statické přetypování své samotné instance, na které byla tato metoda zavolána, tedy například
%\texttt{static\_cast<Derived*>(\textcolor{NavyBlue}{this})->implementation();}
\texttt{static\_cast<Derived*>(this)->implementation();}
zavolá z~rodičovské třídy metodu \texttt{Derived::implementation} na této instanci již s~odvozeným typem \texttt{Derived}, kde \texttt{Derived} je jméno daného šablonového parametru rodičovské třídy.
To umožňuje vyřešit polymorfní volání metod již v~době kompilace. Tomuto polymorfismu se proto říká statický polymorfismus, na rozdíl od běžného dynamického polymorfismu, který řeší polymorfní volání až v~době běhu programu.

Eigen se také, i kvůli výkonu, vyhýbá vícenásobnému dědění.

%Knihovna používá generiku nad skaláry, kterou 
Knihovnu lze používat se všemi standardními datovými typy jazyka C++, včetně celých či komplexních čísel, a dokonce i včetně uživatelem definovaných čísel, neboť její implementace využívá C++ šablon pro poskytnutí této generiky nad skaláry.

% https://eigen.tuxfamily.org/dox/TopicUsingBlasLapack.html
V~současné verzi lze Eigen nastavit tak, aby pro násobení a dekompozice hustých matic používal implementace jakýchkoli BLAS a LAPACK knihoven, které jsou kompatibilní s~verzí F77 programovacího jazyka Fortran.

Obsahuje také ekosystém nepodporovaných modulů, který poskytuje několik specifických funkcí, jako je například načtení vstupní matice ze souboru ve formátu MatrixMarket. %TODO: odkaz na MatrixMarket, pokud zde zmineno nejdrive

Tato knihovna je dostupná volně pod licencí MPL2. % mozna TODO: odkaz na licenci

% https://eigen.tuxfamily.org/dox/TopicMultiThreading.html In the case your application is parallelized with OpenMP, you might want to disable Eigen's own parallelization as detailed in the previous section. You can disable Eigen's multi threading at compile time by defining the EIGEN_DONT_PARALLELIZE preprocessor token.
